   

你好，我是王昊天。

如今，我们开发一个Web应用需要用到前端和后端两部分。其中前端主要用于数据的渲染，将信息更好地展示给我们；后端则需要获取数据，将合适的信息展示给我们。只有前端和后端一起合作，才能构建出一个优秀的Web应用。

在之前的课程中，我们学习了SQL注入、命令注入这两种注入攻击，它们都是针对Web后端的攻击。那么注入攻击可以针对前端执行吗？答案是肯定的，今天我们要学习的XSS即跨站脚本攻击就是针对前端的攻击方式，下面让我们开始对它的学习吧。

XSS介绍
-----

XSS即跨站脚本攻击，是OWASP TOP10之一。它的全称为Cross-site scripting，之所以缩写为XSS是因为CSS这个简称已经被占用了。这就是XSS名称的由来。

XSS攻击的原理为，**浏览器将用户输入的恶意内容当做脚本去执行**，从而导致了恶意功能的执行，这种针对用户浏览器的攻击即跨站脚本攻击。它的攻击方式可以分为三种类型，我在下图将它们列举出来了。

![图片](assets/80484a8eda5444c1b95d45d39687c44d.jpg)

下面让我们进一步来学习它的攻击方式吧。

反射型XSS
------

当应用程序将收到的用户输入，直接作为HTML输出的一部分时，并且未经验证或转义，攻击者就可以输入一些JavaScript脚本，使得受害者的浏览器执行任意的JavaScript代码。这就是反射型XSS攻击，之所以称之为反射型XSS，是因为这种攻击需要用户提供一个恶意输入，然后页面据此进行反射，执行攻击的命令。

为了加深你的理解，我们一起来看一个示例。

![图片](assets/efdb1b17cd444820b57df1b08734c385.jpg)

上述是一个反射型XSS注入的靶场，我们需要在其中输入并上传两个参数First name以及Last name，然后该Web应用在接收到上传的参数后，会将它们显示在页面上，如Welcome firstname lastname。

查看页面的元素，我们可以看到输入的参数直接被放在HTML的body中。

```plain
<body>
  # ...
  <div id="main">
  # ...
  "Welcome first name last name"
  </div>
```

由于页面中没有对我们的输入进行限制，导致了我们可以直接在First name中输入<script>alert(1)</script>，在Last name中随意输入任何字符串例如abc，这样就能导致XSS攻击。

![图片](assets/b5d8c1a523c6420e8852cb745d087979.jpg)

可以看到我们输入的恶意JavaScript脚本alert(1)已经执行成功，弹出了一个警告框。我们再次检查页面的源代码，发现如下所示：

```plain
<body>
  # ...
  <div id="main">
  # ...
  " Welcome “
  <script>alert(1)</script>
  ” abc "
  </div>
```

我们在First name中输入的恶意脚本，被解析为JavaScript命令，所以我们的攻击成功了。

上面例子中的行为，看似是我们自己在攻击自己，但事实上也可以攻击别人，使得别人在访问一个页面时受到我们发起的XSS攻击。**你可以想一想要如何利用反射型XSS攻击别人？**

事实上，我们发送的First name以及Last name都是通过GET方式上传的参数，而在之前的学习中，我们知道以GET方式上传的参数会出现在链接中，例如我们将First name设为<script>alert(1)</script>，将Last name设为abc，那么对应的恶意链接就如下所示：

```plain
http://1e2b92939584409b89297897efdf1599.app.mituan.zone/xss_get.php?firstname=%3Cscript%3Ealert%281%29%3C%2Fscript%3E&lastname=abc&form=submit
```

我们只需要将这个恶意链接发送给要攻击的目标即可，这样只要受害者点击链接，那么恶意命令就会在受害者的浏览器执行。

上述示例中，Web没有对我们的输入做任何限制，使得我们的JavaScript脚本顺利执行，接下来我们来看反射型注入如果受到限制该如何破解呢？

![图片](assets/b26d9bcab8514537afa8b5cbe59df005.jpg)

例如这个示例中，我们输入一个JavaScript脚本，但是它就不会被执行，通过查看页面源代码：

```plain
<p>Hello <script>alert(1)</script>, please vote for your favorite movie.</p>
```

我们可知，它不会被执行的原因是<p></p>将我们的输入包裹起来了，在HTML中，这代表了限制其中包裹的内容为文本，那么这里你有什么好办法来绕过这个限制吗？

**比如，类似SQL注入中的闭合操作？**没错，我们可以将它的<p>标签闭合起来，构造输入如下：

```plain
# 输入为：
</p><script>alert(1)</script><p>
# 响应的html变为：
<p>Hello </p><script>alert(1)</script><p>, please vote for your favorite movie.</p>
```

这样我们就可以将<p>标签闭合，成功执行我们的JavaScript恶意代码。

从上述内容中，我们可以知道，反射型XSS具有非持久化的特点，因为用户必须点击带有恶意参数的链接才能引起这个攻击。同时它的影响范围很小，只有那些点击了恶意链接的用户才会受到它的攻击。

接下来让我们进入到另一种更危险的XSS攻击中——存储型XSS攻击。

存储型XSS
------

存储型XSS是指应用程序通过Web请求获取不可信赖的数据，在未检验数据是否存在XSS代码的情况下，便将其存入数据库。当下一次从数据库中获取该数据时，程序也没有对其进行过滤，使得页面再次执行XSS代码。**与反射型XSS不同的是，存储型XSS可以持续攻击用户。**

攻击者想要发起存储型XSS攻击，首先需要将恶意代码进行上传，上传的位置主要有留言板、评论区、用户头像、个性签名以及博客。如果Web应用没有限制上传的内容，并且将该内容存储到了数据库中，那么存储型XSS就成功了第一步。

接下来，想要使得存储型XSS攻击生效，还需要让Web应用去读取之前存储的恶意代码。这其实很简单，我们可以想一想留言板，我们只要上传一条留言，那么每次去访问这个留言板时，系统就会自动去读取之前上传的所有数据，并在页面上显示出来。当然系统可能会对读取的数据做一定的限制，如果我们的恶意代码没有被限制，那么我们的存储型XSS攻击的第二步也就成功了。

完成了读取后，系统会将内容进行解析读取，如果解析的时候没有成功限制住我们的恶意代码，那么我们之前存储的恶意命令将被执行。**存储型XSS攻击也就成功啦！**

下面，让我们一起看一个示例，来加深一下对存储型XSS攻击的理解。

![图片](assets/8f95a681cfe04e5c835be2d767998355.jpg)

在这个示例中，Web应用选择的为一个博客，我们可以在此输入一个恶意命令作为博客，并且进行上传。例如我们输入<script>alert(1)</script>点击上传，之后页面会刷新，并且弹出警告框1，之后这个页面每次被访问，都会引起恶意命令的执行。

从结果我们知道，我们的恶意命令成功执行，这代表了我们的恶意输入被上传到数据库中，并且Web应用读取了它，将它解析出来。

根据我们对存储型XSS攻击的了解，我们不难知道，它的危害性是远远高于反射型XSS攻击的。因为它的影响范围远远高于反射型XSS，它会影响到所有访问到受攻击Web页面的用户。

完成了存储型XSS攻击的学习后，接下来让我们接着学习DOM型XSS攻击。

DOM型XSS
-------

首先我们需要知道什么是DOM，DOM就是文档对象模型，它可以将文档解析成一个由节点和对象（包含属性和方法的对象）组成的结构集合。简单来讲，**它会将Web页面和脚本程序连接起来。**

DOM型XSS攻击其实是一种特殊类型的反射型XSS，通过JavaScript操作DOM树动态地输出数据到页面，而不依赖于将数据提交给服务器端，它是基于DOM文档对象模型的一种漏洞。

根据之前的学习，我们可以明白，在DOM型XSS中，整个过程和后端无关，它完全是基于前端的攻击，所以当我们遇到要绕Waf的时候，就可以使用这种攻击，因为Waf是基于后端进行拦截的。

DOM型XSS的攻击方式，其实与反射型XSS很相似，它们都是没有控制好输入，并且把JavaScript脚本作为输出插入到HTML页面。不同的是，反射型XSS经过后端语言处理后，页面引用后端输出生效。**而DOM型XSS是经过JavaScript对DOM树直接操作后插入到页面。**相比于反射型XSS攻击，它的危害性更大，因为它不经过后端，所以可以绕过Waf的检测。

下面让我们从实战中，更深入地学习DOM型XSS攻击。

### 实战演练

在这个案例中，该靶场已经搭建于谜团中，你可以访问DVWA靶场进行实战测试。

我们在登录后，选择DVWA Security为low，然后打开XSS(DOM)靶场。

![图片](assets/81edbf44b70a450baac42afde72000f6.jpg)

打开后发现了一个选择框，我们无法从这里进行输入，通过点击Select按钮，我们从链接中可以发现，它是通过GET方式上传的参数。

```plain
http://51277f5dd0db4fd0a6272f5f647b27b8.app.mituan.zone/vulnerabilities/xss_d/?default=English
```

这就给了我们输入的机会，然后进一步观察页面的源代码，对此进行分析。

```plain
if (document.location.href.indexOf(“default=“) >= 0) {
                        var lang = document.location.href.substring(document.location.href.indexOf(“default=“)+8);
                        document.write(“<option value=‘” + lang + “’>” + decodeURI(lang) + “</option>”);
                        document.write(“<option value=‘’ disabled=‘disabled’>——</option>”);
                    }
```

从源代码中我们可知，这个页面属于DOM型XSS攻击，它没有经过后端处理，是直接用document.write函数将输入显示在页面中，并且没有做任何限制。因此我们可以用下述链接执行我们的攻击命令：

```plain
http://51277f5dd0db4fd0a6272f5f647b27b8.app.mituan.zone/vulnerabilities/xss_d/?default=<script>alert(1)</script>
```

![图片](assets/57cd1bfe1c1e44ed9a4b823409e1a351.jpg)

可以看到，我们的攻击已经成功，一个警告框已经弹出来了。

总结
--

在这节课里，我们首先了解了什么是XSS攻击，并且知道它主要可以分为三种不同的类型，包括反射型XSS、存储型XSS以及DOM型XSS。之后我们对它们分别展开了具体的学习。

在对反射型XSS的学习中，我们知道反射型XSS的攻击需要用户提供一个恶意输入，然后页面据此进行反射，执行攻击的命令。同时，我们也知道了，当我们的输入被HTML标签限制住，可以用闭合的方法来解除它的限制。反射型XSS具有非持久化的特点，因为用户必须点击带有恶意参数的链接才能引起这个攻击，同时它的影响范围很小，只有那些点击了恶意链接的用户才会受到它的攻击。

之后我们学习了危害性更大的存储型XSS，存储型XSS是指应用程序通过Web请求获取不可信赖的数据，在未检验数据是否存在XSS代码的情况下，便将其存入数据库。当下一次从数据库中获取该数据时，程序也没有对其进行过滤，使得页面再次执行XSS代码。与反射型XSS不同的是，存储型XSS可以持续攻击用户，我们每次访问被攻击的Web页面都会受到这个攻击的影响。

最后，我们学习了DOM型XSS攻击，经过学习，我们知道DOM型XSS攻击其实是一种特殊类型的反射型XSS，通过JavaScript操作DOM树动态地输出数据到页面，而不依赖于将数据提交给服务器端，它是基于DOM文档对象模型的一种漏洞。它与反射型XSS不同的是，反射型XSS经过后端语言处理后，页面引用后端输出生效。而DOM型XSS是经过JavaScript对DOM树直接操作后插入到页面。相比于反射型XSS攻击，它的危害性更大，因为它不经过后端，所以可以绕过Waf的检测。

思考
--

最后留给你一道思考题：XSS攻击有什么防范方法吗？

欢迎在评论区留下你的思考。如果觉得今天的内容对你有所帮助的话，也欢迎你把课程分享给其他同事或朋友，我们共同学习进步！